# Интерактивные электронные технические руководства.
## Определение и области применения.  

ИЭТР представляет собой комплекс баз данных, предоставляемый заказчику в электронной форме на мобильном носителе (компакт-диске) либо доступный через Интернет, работа с которыми осуществляется с помощью комплекса программных средств - электронной сис¬темы отображения (ЭСО). Совместно с системой разработки ИЭТР представляет собой комплекс взаимосвязанных технических данных, хранимых в единой или распределенной системе хранения, и характеризуется следующими особенностями:

* подготавливается в автоматизированной системе композиции;
* включает в себя всю информацию, относящуюся к области приме¬нения технического руководства;
* спроектировано для отображения на электронном дисплее;
* элементы данных в ИЭТР логически взаимосвязаны так, что пользователь может быстро получить доступ к нужной информации;
* позволяет в интерактивном режиме предоставлять справочную и описательную информацию о проведении эксплуатационных и ремонтных процедур;
* помимо текста и графических данных, может содержать аудио- и видеоданные, а также давать возможность доступа к внешним источникам информации через компьютерные сети. Электронная система отображения, в свою очередь, обеспечивает унифицированный для всех ИЭТР способ взаимодействия с пользователем и технику представления информации.

Следует однозначно различать систему подготовки ИЭТР и материалы, передаваемые заказчику. Первая — объектно-ориентированная система подготовки информации, включающая в себя достаточно широкий перечень программных средств для подготовки данных, а вторая - субъектно-ориентированная информация по объекту, сопровождаемая средствами ЭСО.

Интерактивные электронные технические руководства применяются в следующих областях:
* обучение персонала правилам эксплуатации и ремонта изделия;
* обеспечение справочным материалом об устройстве и принципах работы изделия;
* обеспечение персонала справочным материалом при эксплуатации и регламентных работах на технике;
* обеспечение персонала справочным материалом при ремонте изделия;
* обеспечение информацией о проведении операций с изделием (необходимый инструмент и материалы, количество и квалификация персонала);
* диагностика оборудования и поиск неисправностей;
* автоматизированный заказ материалов и запасных частей;
* планирование и учет проведения регламентных работ;
* обмен данными между потребителем и поставщиком.

Эти задачи решаются благодаря специфическим формам и методам организации БД и способам доступа к ней. По существу, ИЭТР является своеобразной базой знаний об изделии и в этом качестве представляет собой интеллектуальное средство поддержки эксплуатации изделия на постпроизводственных стадиях его ЖЦ. Для создания и применения ИЭТР используются специализированные программные продукты.

ИЭТР, в отличие от традиционной документации, может быть использовано для решения целого комплекса задач, связанных с информационной поддержкой изделия на этапе эксплуатации. ИЭТР - это комплекс интегрированных программных средств, построенных в соответствии с общей концепцией\[1\].

## Классификация ИЭТР по уровню затрат на подготовку.
На этапе постановки задачи и написания ТЗ на разработку ИЭТР, первую очередь, необходимо определиться с уровнем реализации проекта на основании объемов финансирования, сроков подготовки документации и имеющейся организационной базы.

Основными являются четыре класса ИЭТР, каждый из которых характеризуется определенной функциональностью и стоимостью реализации. В последнее время появились системы ИЭТР, которые еле дует выделить в отдельный класс. Рассмотрим каждый класс подробнее.

**Класс 1** - индексированные цифровые изображения страниц. Это тип ИЭТР представляет собой набор изображений, полученных сканированием страниц документации. Страницы индексированы в соответствии с содержанием, списком иллюстраций, списком таблиц i т. п. Индексация должна отображать необходимое растровое представление раздела документации сразу после его выбора в содержании ИЭТР. Данный тип ИЭТР сохраняет ориентацию страниц и может быть выведен на печать без предварительной обработки. Как видно из технологии подготовки, данный класс является наиболее просто и быстро реализуемым. Из оборудования требуется одна или более рабочих мест ПЭВМ с комплектом программного обеспечения, сканер или цифровой фотоаппарат. Затраты на приобретение данного оборудования определяются двумя факторами: первый - объем бумажной документации, второй — быстродействие оборудования (по нашим оценкам, от 1000 до 10000 долл.). Сроки на выполнение данных работ в среднем можно принять из расчета 1 н/ч на сканирование, обработку и внедрение в тело документа одной страницы ИЭТР. _**Достоинства**_: максимально короткое время на реализацию проекта, полное соответствие бумажному оригиналу (отсутствие проблемы электронного подписания документа). _**Недостатки**_: сложность внесения изменений в документацию, большие объемы памяти для хранения графической информации (отсканированных страниц).
**Класс 2** - линейно-структурированные электронные документы. Документы данного класса отличаются возможностью редактирования посредством различных текстовых редакторов, оглавление документа содержит ссылки на соответствующие разделы технического руководства. Документ может содержать перекрестные ссылки, таблицы, иллюстрации, ссылки на звуковые и видеоданные. Руководства данного класса позволяют производить поиск данных в документе, содержат растровую и векторную графику, сноски и заметки. Данный класс ИЭТР может быть просмотрен на экране целиком и распечатан без предварительной обработки. Его функциональность обеспечивают все форматы семейства SGML (например, HTML и XML), а также распространенный формат Postscript (PDF), являющийся стандартом de facto в системах подготовки технической документации.

В части экономических затрат, помимо издержек по классу 1, возрастает стоимость ПО, так как используются системы обработки графической, видео- и аудиоинформации. Кроме того, возрастает время на подготовку страниц ИЭТР: в среднем, до 2 н/ч за счет затрат времени на распознавание отсканированной документации и структурирование документации\[1\].

_**Достоинства**_: возможность оперативного внесения изменений в любую часть электронной документации, резкое сокращение затрат выпуска документации на последующие модификации продукции. Основным _**недостатком**_ технических руководств первых двух классов является необходимость дублирования однородной информации; можно выделить два основных типа дублирования:

* однородные данные, такие как замечания, предостережения, заметки, графики, повторяются во всех местах, где они необходимы;
* однородная информация повторяется с незначительными изменениями, зависящими только от смыслового контекста.

**Класс 3** - иерархически-структурированные электронные документы. Схема построения ИЭТР данного класса отличается от схем построения технических руководств предыдущих классов, в которых данные структурированы в соответствии с требованиями систем публикации и составными элементами которых являются главы, параграфы, секции, страницы. Технические данные в документах данного класса организованы как объекты внутри хранилища информации, имеющего иерархическую структуру.

В этом случае увеличиваются затраты на внедрение. Возникает необходимость закупки серверов для хранения данных, создания сетевых ресурсов. Общие затраты колеблются от 5000 до 50000 долл. Такие финансовые вливания будут оправданы только при больших объемах документации, а также при широкой линии и постоянной модернизации выпускаемой продукции.

_**Достоинства**_: отпадает необходимость многократного повторения идентичной информации. Данные создаются один раз, а затем в документе проставляется только ссылка на них, что, в свою очередь, приводит к значительному уменьшению объема документации. К достоинствам данного типа руководств можно также отнести высокую интерактивность и возможность отбора данных по функциональным признакам при запросах.

_**Недостатки**_: ИЭТР класса 3 организованы иерархически, поэтому документация не может быть распечатана без предварительной обработки

**Класс 4** - интегрированные ИЭТР. ИЭТР данного класса сочетает в себе функциональность технических руководств предыдущих классов с возможностью прямого интерфейсного взаимодействия с электронными модулями диагностики изделий, что позволяет оперативно выполнять задачи более быстро и эффективно. ИЭТР класса 4 позволяют наиболее быстро проводить операции по поиску неисправностей в изделии, локализации сбоев, подбору запасных частей, производить подбор информации для анализа состояния изделие конкретной ситуации.

ИЭТР данного класса могут автоматически получать информацию об изделии, анализировать ее и добавлять в свою базу данных д последующего использования. Резкий скачок финансовых затрат сравнению с предыдущими классами связан с необходимостью создания объектно-ориентированных модулей, таких как модули тестирования конкретного изделия, модули поиска и устранения неисправностей, системы связи с изготовителем для автоматизированного показа запасных частей и пр.

_**Достоинства**_: трудно переоценить возможности полностью автоматизированной системы сопровождения изделия в эксплуатации. _**Недостатки**_: дорогие в реализации проекты.

**Класс 5** - комплексные веб-ориентированные ИЭТР. В последи время у крупных международных компаний появились системы ИЭТ которые позволяют коллективно накапливать информацию на протяжении всего жизненного цикла изделия, структурировать ее и BI давать рекомендации по вопросам эксплуатации. Этому способствует разрастание всемирной сети Интернет.

Специалисты отдельно взятой отрасли производства товаров и; услуг имеют корпоративную систему связи, позволяющую на основании ИЭТР класса 4 для конкретной номенклатурной единицы создавая базу знаний, обратившись к которой, специалисты из любой точки земного шара получат исчерпывающую информацию по вопросу, возникшему в эксплуатации. Данный класс используют такие компании как GMC, Boeing, Xerox, Unigraphics и множество других корпоративных производителей.

_**Достоинства**_: в качестве консультанта выступает база знаний, основывающаяся на накопленном мировом опыте. Опыт накапливает\* очень быстро в режиме «горячей» линии. _**Недостатки**_: очень дорог в реализации проекты. Необходимо уделять большое внимание защищенности рабочей информации, а это сложно в условиях работы Интернетом.

Используемые в настоящее время системы первого поколения рассчитаны на достаточно подготовленных и обученных пользователей. Каждая из них снабжена, как правило, объемной документацией по использованию самой системы, и предусматриваются специальные курсы по обучению работе с ней.

Система нового поколения должна отличаться интуитивно понятным интерфейсом и обеспечивать использование ее разными класса¬ми пользователей, как не подготовленных, так и достаточно подго¬товленных для эксплуатации изделия и компьютерных программ. Итак, выбор класса реализации системы ИЭТР зависит, в первую очередь, от сложности выпускаемой организацией продукции, от того, насколько в изделие могут быть интегрированы компьютерные системы сбора информации. Во вторую очередь учитываются финансовые затраты на реализацию проекта создания ИЭТР. Кроме того, не последним фактором являются объемы эксплуатационной и прочей документа¬ции, сопровождающей изделие. Как показывает практика, разрабатываемое ИЭТР на пути развития проходит все классы: от индекси¬рованных страниц до комплексных корпоративных систем\[1\].

## Принципы создания и применения ИЭТР.
Основой любых руководств являются технические данные об изделии: его структура, состав, описание и характеристики. Эта информация определяется на протяжении всего цикла разработки изделия. Как следствие обозначим первый принцип системы разработки ИЭТР -интеграцию конструкторских данных об изделии с исходными данными для подготовки ИЭТР в единой информационной системе и инициирование разработки ИЭТР параллельно с разработкой изделия. Данный принцип позволяет избежать затрат на повторный ввод информации, облегчает коррекцию технических руководств вследствие изменения конфигурации изделия и снижает вероятность внесения некорректных данных в ИЭТР.

От системы ИЭТР требуется автономность работы составляющих модулей для использования части ИЭТР, оптимизированной под конкретную задачу, поэтому второй принцип системы разработки ИЭТР -независимость работы модулей и блоков системы при полной системной интеграции. Этот принцип позволяет обеспечить возможность оперативной работы с ИЭТР узкопрофильных специалистов, которые работают по своей специальности и не имеют лишней информации.

Третьим принципом построения системы разработки ИЭТР является подготовка данных, удовлетворяющих международным стандартам обмена информацией. Принятые правила гласят, что обычно электронное техническое руководство состоит из двух частей: первая определяет требования к составу и структуре хранимых данных (Document Type Definition, DTD), вторая содержит информационное наполнение. Таким образом, зная первую часть документа DTD и имея на руках исходную часть для составления ИЭТР, можно в полуавтоматическом режиме создать экземпляр документации. Наработана мировая практика создания отраслевых наборов DTD, определяющих требуемый состав элементов документации на изделия данной отрасли и правила их оформления. Кроме того, данный принцип обеспечивает интеграцию ИЭТР с драйверами тестирующих устройств.

Четвертым принципом построения систем подготовки ИЭТР является высокий уровень автоматизации процесса разработки технических руководств. Использование современных компьютерных технологий и эффективная организация процессов разработки позволяют значительно снизить затраты и время на составление ИЭТР, повышая качество конечного продукта.

Пятым принципом построения систем подготовки ИЭТР является защищенность используемой информации. Понимание данного принципа вытекает из коммерческой тайны информационных ресурсов, внедряемых в ИЭТР. А на предприятиях оборонного комплекса ИЭТР может носить статус государственной тайны. Кроме того, коллективная работа пользователей над проектом ИЭТР подразумевает раздельность и защищенность информационных ресурсов.

Таким образом, система подготовки ИЭТР должна удовлетворять следующим требованиям:
* тесная интеграция с системой управления данными об изделии;
* независимость работы модулей ИЭТР при комплексной интеграции системы;
* подготовка технических руководств, удовлетворяющих требованиям международных стандартов;
* максимальная автоматизация процессов составления ИЭТР;
* накопление и управление исходными данными для подготовки технических руководств;
* защищенность используемой информации.

Объединить эти принципы позволяет использование PDM-систем. PDM-система предназначена для решения всех задач, связанных с накоплением, хранением и использованием данных об изделии, и может функционировать самостоятельно, входить в состав ИАСУ или взаимодействовать с другими автоматизированными системами, поддерживающими соответствующие стадии жизненного цикла изделия.

Использование ИЭТР с его свойствами моментально находить необходимую информацию об изделии, своевременно обновлять данные и предоставлять дополнительные возможности по заказу запасных частей значительно упрощает пользователям работу с промышленным изделием. Вот почему требование предоставить ИЭТР в качестве сопроводительной документации все чаще указывается в контрактах на поставку промышленных изделий.

Создание ИЭТР происходит двумя способами (рис. IX-2) - с использованием PDM-систем или без них.

  

![Рис. 11.1. Варианты системы подготовки ИЭТР.](./lections/lection11/r1.jpg)<br>
Рис. 11.1. Варианты системы подготовки ИЭТР.

В первом случае работы по созданию руководства начинаются практически одновременно с началом разработки объекта, а к моменту начала производства в конструкторских базах данных уже имеется значительное количество информации, которая станет впоследствии основой будущего ИЭТР. В этом случае к моменту первой поставки продукции ИЭТР приобретает окончательный вид.

_**Достоинства**_: сокращается время на создание ИЭТР, есть возможность оперативного уточнения вносимой информации, снижается стоимость процесса создания ИЭТР, сокращается время на выпуск новых версий. _**Недостатки**_: необходимо выполнять сопровождение базы данных.

Во втором случае работы по созданию ИЭТР чаще всего начинаются после создания бумажной ЭТД. Подготовка материалов осуществляется, как правило, путем сканирования бумажных ЭТД.

_**Достоинства**_: менее сложный процесс создания ИЭТР. _**Недостатки**_: в процесс создания вовлекается больший круг специалистов; увеличивается количество этапов подготовки материалов; увеличивается время на создание ИЭТР; нет возможности оперативного уточнения информации в ИЭТР; более высокая (в сравнении с первым случаем) стоимость процесса создания ИЭТР; не сокращается время работ при создании последующих версий.

Зачастую на начальном этапе создания ИЭТР для минимизации затрат специалисты вынуждены нарабатывать материалы без использования PDM-системы. Достаточно редки случаи, когда на предприятии внедрена PDM-система и в ней ведутся полномасштабные работы по конструированию нового изделия. Гораздо чаще надо создать систему на уже готовое изделие, количество материалов на которое ограничено конструкторско-технологической и эксплуатационной документацией в бумажном виде\[1\].

**Список литературы:**
1. В.В. Бакаев, Е.В. Судов «Информационное обеспечение, поддержка и сопровождение жизненного цикла изделия». Москва, изд.«Машиностроение-1», 2005г..
<!-- [**Тестирование**](/knowledge-check/2.html "Тестирование по данной лекции") -->